<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="share">compartir</string>
    <string name="capture">capturar</string>
    <string name="congratulations">Felicidades!!</string>
    <string name="captured_msg">Has capturado </string>
    <string name="tab_monuments">Monumentos</string>
    <string name="tab_monument">Monumento</string>
    <string name="tab_map">Mapa</string>

    <string name="see_more">Captura el monumento para ver más</string>

    <string name="calle_alacala" formatted="false">La calle de Alcalá es una de las principales arterias de Madrid,
        tanto en tráfico como en actividad comercial. Se extiende casi 10.200 metros desde el centro
        de Madrid hacia el este-nordeste de la ciudad. Comienza en la Puerta del Sol, en lo que era
        el km 0 (origen radial de todas las carreteras de España y calles de Madrid), para terminar
        discurriendo paralela a la Avenida de América, hasta la carretera de Acceso a la Estación
        de O\'Donnell, hacia la mitad en términos geográficos del distrito de San Blas-Canillejas,
        en su extremo norte, concretamente en el barrio de Rejas. \n\nA lo largo de su trayecto se
        encuentran algunos de los edificios y monumentos más emblemáticos de Madrid como son la
        fuente de Cibeles y la Puerta de Alcalá. La calle fue centro del poder financiero a finales
        del siglo XIX, siendo denominada jocosamente como la calle de los banqueros.</string>

    <string name="catedral_almudena" formatted="false">  La Santa Iglesia Catedral de santa María la
        Real de la Almudena es la sede episcopal de la archidiócesis de Madrid, España. Se trata de
        un edificio de 102 metros de longitud y 69 de altura, construido durante los siglos XIX y XX
        en una mezcla de diferentes estilos: neoclásico en el exterior, neogótico en el interior y
        neorrománico en la cripta.

        \n\nEl templo está dedicado a la Virgen María, en su advocación de Nuestra Señora de la Almudena,
        patrona de la ciudad de Madrid y de la Archidiócesis de Madrid.

        \n\nLa catedral está ubicada en el centro histórico de la ciudad. La fachada principal se
        encuentra frente al Palacio Real. La fachada del crucero mira hacia la calle de Bailén, y el
        acceso a la cripta se realiza por la cuesta de la Vega, al final de la calle Mayor.
        A diferencia de la mayoría de templos cristianos, de orientación este-oeste, la catedral
        tiene una orientación norte-sur, fruto de su concepción como parte integrante del conjunto
        del Palacio Real. Está construida en piedra de Novelda (Alicante) y granito de las canteras
        de Colmenar Viejo (Madrid).
        </string>
    <string name="fuente_cibeles">La fuente de Cibeles (más conocida por el pueblo madrileño
        sencillamente como La Cibeles) se encuentra en la plaza del mismo nombre. Se instaló en 1782
        en el Salón del Prado, junto al Palacio de Buenavista, de cara a la fuente de Neptuno
        (actualmente en el centro de la plaza de Cánovas del Castillo, en el Paseo del Prado junto
        al Palacio de Villahermosa, actual Museo Thyssen-Bornemisza, y al Hotel Palace). Incluye a
        la diosa Cibeles, símbolo de la Tierra, la agricultura y la fecundidad, sobre un carro tirado
        por leones.

        \n\nLa actual plaza se llamó al principio Plaza de Madrid y en el año 1900 tomó el nombre
        plaza de Castelar. En la actualidad está delimitada por los grandes edificios del Palacio de
        Buenavista (Cuartel General del Ejército), Palacio de Linares (Casa de América), Palacio de
        Comunicaciones (antes sede de Correos y actualmente de la Alcaldía de Madrid) y Banco de
        España. Lo curioso es que cada uno de estos monumentos pertenece a un barrio distinto de Madrid.

        \n\nLos encargados de su realización fueron Francisco Gutiérrez (figura de la diosa y el carro),
        Roberto Michel (los leones) y el adornista Miguel Ximénez, de acuerdo con el diseño de Ventura
        Rodríguez. La diosa y los leones fueron esculpidos en mármol cárdeno del pueblo de Montesclaros
        (Toledo), y el resto en piedra de Redueña, localidad enclavada a 53 km al norte de Madrid,
        cerca de la sierra de La Cabrera.

        \nEl estar enclavada en un lugar tan céntrico, su ajetreada historia, e incluso tradiciones
        recientes como lugar de celebraciones deportivas de los triunfos del Real Madrid en todas
        las competiciones han contribuido a que sea uno de los más conocidos símbolos de Madrid a
        nivel mundial.</string>

    <string name="puerta_alcala">La Puerta de Alcalá es una de las cinco antiguas puertas reales que
        daban acceso a la ciudad de Madrid. Se encuentra situada en el centro de la rotonda de la
        Plaza de la Independencia, diseñada por el urbanista Ángel Fernández de los Ríos en el año 1877.
        En el cruce de las calles de Alcalá, Alfonso XII, Serrano y Salustiano Olózaga, junto a las
        puertas del Retiro: Puerta de España, Puerta de la Independencia (entrada principal a los
        jardines del Retiro) y Puerta de Hernani.

        \n\nLa puerta daba acceso a aquellos viajeros que entraban antiguamente a la población desde
        Francia, Aragón o Cataluña. En la actualidad es una puerta monumental que se encuentra ubicada
        junto a la Fuente de Cibeles y el Parque del Retiro. Fue construida por mandato de Carlos III
        en sustitución de otra puerta anterior que existía ya desde el siglo XVI. El diseño y obra
        pertenece al arquitecto italiano Francesco Sabatini. Compitieron con Sabatini otros proyectos
        por parte de arquitectos españoles: Ventura Rodríguez y de José de Hermosilla, siendo finalmente
        elegido personalmente por el Rey el diseño de Sabatini.

        \n\nSe trata de una puerta de estilo neoclásico y aspecto monumental similar a los Arcos de
        Triunfos romanos, se erigió mirando su exterior a oriente en el año 1778. La puerta ha sido
        posteriormente restaurada en cinco ocasiones en más de dos siglos de existencia, siendo la
        última a finales del siglo XX. La originalidad de su fábrica consiste en ser el primer arco
        de triunfo construido en Europa tras la caída del Imperio romano, siendo precursor de otros
        como el Arco de Triunfo de París y la Puerta de Brandeburgo en Berlín.

        \n\nHa sufrido desde sus comienzos diversas transformaciones urbanísticas en su entorno.
        Pasando de ser la frontera exterior de Madrid, a un centro turístico de obligado paso que
        aparece insertada casi en el medio de la misma ciudad. Este cambio se ha debido al ensanche
        del siglo XIX a lo largo del barrio de Serrano y la prolongación de la calle de Alcalá.
        Finalmente es desde 1976 considerado por el Estado Español como un Monumento Histórico-Artístico,
        extendiendo su categoría a la misma Plaza de la Independencia.

        La puerta ya desde su ubicación final fue adquiriendo desde finales del siglo XVIII relevancia
        en el pueblo madrileño, y a finales del siglo XIX era ya uno de sus iconos más característicos
        que aparece en numerosas ilustraciones de la ciudad. Al ser uno de los monumentos más
        representativos, en su doble condición de mirada hacia el interior de la ciudad y al exterior
        de la misma. la Puerta de Alcalá ha servido como soporte para todo tipo de manifestaciones
        políticas y artísticas y en sus inmediaciones se han producido numerosos hechos históricos.</string>

    <string name="templo_debod">El Templo de Debod es un edificio del antiguo Egipto localizado
        actualmente en Madrid (España). Está situado al oeste de la Plaza de España, junto al Paseo
        del Pintor Rosales (Parque del Oeste), en un alto donde se encontraba el Cuartel de la Montaña.
        Al ser trasladado a España, se situó de manera que conservase aproximadamente la misma
        orientación que en su lugar de origen, de este a oeste.

        \n\nEl Templo de Debod fue un regalo de Egipto a España (año 1968), en compensación por la ayuda
        española, tras el llamamiento internacional realizado por la Unesco para salvar los templos
        de Nubia, principalmente el de Abu Simbel, en peligro de desaparición debido a la construcción
        de la presa de Asuán. Egipto donó cuatro de los templos salvados a distintas naciones
        colaboradoras: Dendur a los Estados Unidos (se encuentra actualmente en el Metropolitan Museum
        de Nueva York), Ellesiya a Italia (Museo Egipcio de Turín), Taffa a Holanda (Rijksmuseum van
        Oudheden de Leiden)2 y Debod a España.

        \n\nTiene una antigüedad de unos 2200 años. Su núcleo más antiguo fue quizás erigido bajo el
        faraón Ptolomeo IV Filópator, y decorado posteriormente por el rey nubio Adikhalamani de
        Meroe hacia 200-180 a. C., siendo dedicado a Amón de Debod ("Amani", en idioma kushita)
        e Isis, aunque a decir verdad la mayoría de los investigadores piensa que su erección fue
        obra de Adikhalamani, interviniendo posteriormente Ptolomeo IV en él. Posee importantes añadidos
        de época ptolemaica y romano-imperial (del siglo I a. C. al II d. C.).</string>

    <string name="palacio_real">El Palacio Real de Madrid es la residencia oficial del Rey de España;
        no obstante, los actuales Reyes no habitan en él, sino en el Palacio de la Zarzuela, por lo
        que es utilizado para ceremonias de Estado y actos solemnes.

        \n\nCon una extensión de 135 000 m² y 3418 habitaciones, es el palacio real más grande de Europa
        Occidental.2 Alberga un valioso patrimonio histórico-artístico, destacando el conjunto de
        instrumentos musicales conocido como los Stradivarius Palatinos, y colecciones muy relevantes
        de otras disciplinas como pintura, escultura y tapicería. Las salas de Estado y las colecciones
        artísticas están abiertas a las visitas siempre que no haya actos oficiales.

        \n\nEs conocido también como Palacio de Oriente. Este nombre procede de su ubicación en la Plaza
        de Oriente, que debe su nombre precisamente por estar en el lado oriental del palacio. A eje
        con el Palacio, y enfrentado, se encuentra al otro extremo de la plaza el Teatro Real.

        \n\nEl palacio fue construido por orden del rey Felipe V, sobre el solar dejado por el Real
        Alcázar de Madrid, destruido casi del todo por un incendio en 1734. Tanto los cimentos del
        antiguo alcázar como alguna de sus estructuras fueron utilizadas para la construcción del
        nuevo palacio. El episodio del incendio sirvió para justificar la sustitución del viejo
        edificio por un palacio acorde al gusto de la época. Su construcción comenzó en 1738, según
        trazas del arquitecto Filippo Juvara, quien proponía un palacio mayor pero en una ubicación
        diferente. Al morir Juvara, se encomendó el proyecto a su discípulo Juan Bautista Sachetti,
        a quien se exigió adaptar los planos de Juvara al solar del antiguo Alcázar. Otros
        distinguidos arquitectos españoles como Ventura Rodríguez participaron y se formaron en la
        cantera del nuevo palacio, a él se debe la configuración de la Real Capilla.5 Francesco
        Sabatini se encargó de la conclusión del edificio, así como de obras secundarias de reforma,
        ampliación y decoración. Carlos III fue el primer monarca que habitó de forma continua
        el palacio.

        \n\nEl último monarca que vivió en palacio fue Alfonso XIII, aunque Manuel Azaña, presidente de
        la Segunda República, también habitó en el mismo, siendo por tanto el último Jefe de Estado
        que lo hizo. Durante ese periodo fue conocido como «Palacio Nacional». Todavía hay una sala,
        al lado de la Real Capilla, que se conoce por el nombre de «despacho de Azaña».

        \n\nEl interior del palacio destaca por su riqueza artística, tanto en lo que se refiere al uso
        de toda clase de materiales nobles en su construcción como a la decoración de sus salones
        con obras de arte de todo tipo, como pinturas de artistas de la importancia de Caravaggio,
        Velázquez, Francisco de Goya y frescos de Corrado Giaquinto, Giovanni Battista Tiepolo o
        Anton Raphael Mengs.8 Otras colecciones destacables que se conservan en el edificio son las
        de la Armería Real, porcelana, relojería, mobiliario y platería.

        \n\nActualmente Patrimonio Nacional, organismo autónomo dependiente del Ministerio de la
        Presidencia, gestiona los bienes de titularidad pública puestos al servicio de la Corona,
        entre ellos el Palacio Real.
    </string> />

    <string name="plaza_mayor">
        Los orígenes de la plaza se remontan al siglo XVI, cuando en la confluencia de los caminos
        (hoy en día calles) de Toledo y Atocha, a las afueras de la villa medieval, se celebraba en
        este sitio, conocido como «plaza del Arrabal», el mercado principal de la villa,
        construyéndose en esta época una primera casa porticada, o lonja, para regular el comercio
        en la plaza.

        \n\nEn 1580, tras haber trasladado la corte a Madrid en 1561, Felipe II encargó el proyecto de
        remodelación de la plaza a Juan de Herrera, comenzándose el derribo de las «casas de manzanas»
        de la antigua plaza ese mismo año. La construcción del primer edificio de la nueva plaza,
        la Casa de la Panadería, comenzaría en 1590 a cargo de Diego Sillero, en el solar de la
        antigua lonja. En 1617, Felipe III, encargó la finalización de las obras a Juan Gómez de Mora,
        quién concluirá la plaza en 1619.

        \n\nLa plaza Mayor ha sufrido tres grandes incendios en su historia, el primero de ellos en 1631,
        encargándose el mismo Juan Gómez de Mora de las obras de reconstrucción. El segundo de los
        incendios ocurrió en 1670 siendo el arquitecto Tomás Román el encargado de la reconstrucción.
        El último de los incendios, que arrasó un tercio de la plaza, tuvo lugar en 1790, dirigiendo
        las labores de extinción Sabatini. Se encargó la reconstrucción a Juan de Villanueva, que
        rebajó la altura del caserío que rodea la plaza de cinco a tres plantas y cerró las esquinas
        habilitando grandes arcadas para su acceso. Las obras de reconstrucción se prolongarían hasta
        1854, continuándolas, tras la muerte de Villanueva, sus discípulos Antonio López Aguado y
        Custodio Moreno.

        \n\nEn 1848, se colocó la estatua ecuestre de Felipe III en el centro de la plaza, obra de Juan
        de Bolonia y Pietro Tacca que data de 1616.

        \n\nEn 1880, se restauró la Casa de la Panadería, encargándose Joaquín María de la Vega del
        proyecto. En 1921 se reformó el caserío, trabajo a cargo de Oriol. En 1935 se realizó otra
        reforma, llevada a cabo por Fernando García de Mercadal. Y en los años 60 se acometió una
        restauración general, que la cerró al tráfico rodado y habilitó un aparcamiento subterráneo
        bajo la plaza. La última de las actuaciones en la plaza Mayor, llevada a cabo en 1992,
        consistió en la decoración mural, obra de Carlos Franco, de la Casa de la Panadería, que
        representa personajes mitológicos como la diosa Cibeles.
    </string>

    <string name="retiro">
        \n\nLos jardines tienen su origen entre los años 1631 y 1640, cuando el Conde-Duque de Olivares
        (Gaspar de Guzmán y Pimentel), valido del rey Felipe IV (1621–1665), le regaló al Rey unos
        terrenos que le habían sido cedidos por el duque de Fernán Núñez para el recreo de la Corte
        en torno al Monasterio de los Jerónimos de Madrid. Así, con la reforma del Cuarto Real que
        había junto al monasterio, se inició la construcción del Palacio del Buen Retiro. Contaba
        entonces con unas 145 hectáreas. Aunque esta segunda residencia real iba a estar en lo que
        en aquellos tiempos eran las afueras de la villa de Madrid, no estaba excesivamente lejos
        del Real Alcázar y resultó ser un lugar muy agradable, por estar en una zona muy boscosa
        y fresca.

        \n\nBajo la dirección de los arquitectos Giovanni Battista Crescenzi y Alonso Carbonell se
        construyeron diversos edificios, entre ellos el Teatro del Buen Retiro, que acogió
        representaciones de los dramaturgos españoles del Siglo de Oro, entre ellos Calderón de la
        Barca y Lope de Vega. Perduran aún el Casón del Buen Retiro, antiguo Salón de Baile con
        frescos de Lucas Jordán, y el llamado Salón de Reinos, un ala del Palacio del Buen Retiro
        decorado antaño con pinturas de Velázquez y Zurbarán, entre otros; y los jardines de la
        posesión real.

        \n\nÉstos se formaron al mismo tiempo que el palacio, trabajando en ellos, entre otros, Cosme
        Lotti, escenógrafo del Gran Duque de Toscana, y edificándose una leonera para la exhibición
        de animales salvajes y una pajarera de aves exóticas. El Estanque grande, escenario de
        naumaquias y espectáculos acuáticos, el Estanque ochavado o de las campanillas y la Ría
        chica pertenecen a este período inicial.

        \n\nA lo largo de la historia, el conjunto sufrió modificaciones, no siempre planificadas, que
        cambiaron la fisonomía del jardín, como el Parterre, diseñado durante el reinado de Felipe V
        (1700–1746), la Real Fábrica de Porcelana del Buen Retiro en tiempos de Carlos III (1759–1788)
        o el Observatorio Astronómico, obra de Juan de Villanueva, reinando Carlos IV (1788–1808).
        El rey Carlos III fue el primero en permitir el acceso de los ciudadanos al recinto, siempre
        que cumpliesen con la condición de ir bien aseados y vestidos.

        \n\nDurante la invasión francesa, en 1808, los jardines quedaron parcialmente destruidos al ser
        utilizados como fortificación por las tropas de Napoleón. El palacio fue casi totalmente
        destruido.
    </string>

    <string name="sol">
        La Puerta del Sol es una plaza de Madrid (España). Aquí se encuentra desde 1950 el denominado
        Kilómetro Cero de las carreteras radiales españolas. El edificio más antiguo de la Puerta
        del Sol es la Casa de Correos y en ella destaca el reloj de torre que fue construido y donado
        en el siglo XIX por José Rodríguez de Losada, y cuyas campanadas de las 12 de la noche del
        31 de diciembre marcan la tradicional toma de las doce uvas a la gran mayoría de los españoles.
        Dichas campanadas se empezaron a televisar el 31 de diciembre de 1962 en La 1 de TVE, a partir
        de ese año no se ha dejado de retransmitir por diversos canales de televisión de España.
        La Puerta del Sol es un lugar de cita, un lugar de paso entre diversas partes de Madrid.
        Es visita turística obligada de aquellos que se acercan a Madrid.
    </string>

    <string name="palacio_comunicaciones">El Palacio de Comunicaciones (denominado también Palacio
        de Telecomunicaciones y desde 2011, Palacio de Cibeles) es un conjunto integrado por dos
        edificios de fachada blanca ubicados en uno de los centros del Madrid histórico. Se erigen
        en un lateral de la plaza de Cibeles y ocupan alrededor de 30 000 metros cuadrados de lo que
        fueron los antiguos Jardines del Buen Retiro.3 La elección del sitio generó cierta polémica
        en su época por privar a Madrid de un lugar de recreo.4 La primera piedra del edificio se
        colocó en el año 1907 y se inauguraría oficialmente el 14 de marzo de 1919, comenzando su
        funcionamiento como moderna central de distribución de correos, telégrafos y teléfonos.
        Tras algunas evoluciones arquitectónicas del exterior del edificio —como la ampliación en
        dos pisos hacia la calle y pasaje de Montalbán— ya en el año 2007 comenzó a albergar las
        dependencias municipales del Ayuntamiento de Madrid, trasladando sus dependencias desde la
        Casa de la Villa y Casa de Cisneros, ambas ubicadas en la Plaza de la Villa. Esta reforma de
        comienzos del siglo XXI en el edificio incluyó además un área cultural denominada "CentroCentro".

        \n\nEl conjunto es desde el punto de vista de la arquitectura española uno de los primeros
        ejemplos de arquitectura modernista, y más representativos, erigidos en el centro de Madrid.
        De fachada con evocaciones neoplaterescas y barroco salmantino. El edificio, mediante
        concurso municipal, fue diseñado por los jóvenes arquitectos españoles Antonio Palacios y
        Joaquín Otamendi como sede para la Sociedad de Correos y Telégrafos de España, estos fueron
        autores también de los proyectos del puente de Bilbao, casino de Madrid y puente de San
        Sebastián. Este trabajo fue el inicio de la fulgurante carrera constructiva de ambos arquitectos.
        Los motivos decorativos de la fachada y del interior fueron realizados por el escultor
        romántico Ángel García Díaz, colaborador habitual de Antonio Palacios.8 Uno de los objetivos
        del diseño era la construcción de «un edificio para el público».

        Los edificios, tras su edificación y debido a su funcionamiento normal, fueron acusando poco
        a poco la modificaciones realizadas, con lo que se realizaron nuevas reformas realizadas
        para la mejora de los sistemas de comunicación. De esta forma se llevaron a cabo
        modificaciones en ambos edificios en la década de los 60, dirigidas por Alejandro de la Sota
        y trabajos de reparación y reformas realizadas entre 1980 y 1992 por Antonio de Sala-Navarro
        y Reverter. El declive del uso del correo postal a finales del siglo XX fue haciendo poco
        a poco mella en las funciones del conjunto de edificios, como consecuencia fue perdiendo
        protagonismo. En 1993 fue declarado Bien de Interés Cultural, con categoría de Monumento.
        A comienzos del siglo XXI se incorporó al patrimonio municipal y se convirtió en centro cultural
        y sede del Ayuntamiento de Madrid.</string>
    <string name="teatro">
        El Teatro Real es el teatro de la ópera de Madrid y está considerado uno de los más
        importantes de España y de Europa. Se encuentra situado en la Plaza de Oriente, frente al
        Palacio Real, y es uno de los monumentos más emblemáticos de la ciudad.

        \n\nFue inaugurado en 1850, funcionando de forma ininterrumpida como teatro de ópera hasta 1925,
        cuando tuvo que cerrar a causa de problemas estructurales en el edificio. No volvió a abrir
        sus puertas hasta 1966, como sala de conciertos sinfónicos. Entre 1988 y 1997 sufrió una
        importante remodelación que lo volvió a convertir en coliseo operístico.
    </string>
    <string name="teleferico">
        El Teleférico de Madrid comienza en el paseo del Pintor Rosales y termina en la Casa de Campo.
        En su trayecto sobrevuela la rosaleda del Parque del Oeste, la estación de cercanías de
        Príncipe Pío, la ermita de San Antonio de la Florida y el río Manzanares y termina junto a
        la plaza de los Pasos Perdidos de la Casa de Campo (cerro Garabitas). En esta terminal hay
        un restaurante-cafetería y un aparcamiento para automóviles y en la del paseo de Rosales
        otro aparcamiento, con 350 plazas, y un restaurante, El Balcón de Rosales, explotado por la
        misma empresa propietaria del teleférico.
    </string>
</resources>